\chapter{Estado del Arte}
\label{cap:Estado_del_Arte}

\drop{A}ntes de empezar con el desarrollo del sistema, primero deberemos definir cada uno de los aspectos relevantes para el diseño. Con esto queremos conseguir que nuestro sistema pueda ser empleado en diferentes entornos del hogar, incluso en ámbitos como áreas de la medicina con el objetivo de conseguir un sistema que sea portable, robusto y eficaz.

\section{Smart Devices}
Como hemos comentado en el capítulo de Introducción~\ref{cap:Introduccion}, el concepto de \emph{Health Active and Ageing} está en auge debido al aumento del nivel de personas de edad adulta. Por ello, se han llegado a encontrar métodos cuya finalidad consiste en conseguir una mejor calidad de vida satisfaciendo las necesidades de salud y en disminuir los costes sanitarios. Gracias a los avances tecnológicos, se han propuesto numerosos proyectos capaces de realizar un seguimiento del usuario a partir de una serie de dispositivos móviles dando lugar a una conexión con cada uno de ellos. 

A lo largo de estos últimos años, se han realizado varios estudios para fomentar el uso de dispositivos capaces de establecer un auto-seguimiento con los usuarios a partir del registro de sus datos biométricos. Hasta ahora, los dispositivos que lideran el mercado de los \emph{Smart Devices} son aquellos que contienen tecnologías inalámbricas como la \ac{rfid} contribuyendo en la mejora de su validez y fiabilidad. Estos dispositivos proporcionan una gestión precisa de los datos biométricos, así como una facilidad y comodidad de su uso, llegando a convertirse en un accesorio para el usuario, ya sea en forma de pulsera, cinturón, etc. 

En concreto, los dispositivos inalámbricos asociados a la muñeca se han convertido en tendencia en el mercado, incluido en áreas como la medicina y sanidad. Como consecuencia se han realizado numerosos estudios para analizar la validez y viabilidad de los dispositivos de pulsera que lideran el mercado tecnológico. En este artículo \cite{monitor}, se evaluaron las diversas aplicaciones que ofrece cada dispositivo, ya sea medición del ritmo cardíaco, control y seguimiento de pasos, evaluación de movimientos, etc. A partir de este estudio, se llegó a la conclusión de que uno de los dispositivos que presentaba una mayor precisión en cualquier tipo de rango de edad de la población general, éste era el Fitbit®, debido a los diferentes algoritmos de monitorización y gestión de información.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/Ejemplo_FitBit_SmartWareable.png}
	\caption[Evaluación de Smart Devices para el envejecimiento activo]{Evaluación de Smart Devices para el envejecimiento activo \cite{garmingfit}}
	\label{fig:SmartEjemp}
\end{figure}

En el artículo \cite{garmingfit} se realizó una evaluación de diversos dispositivos, los cuales se pueden observar en la Figura~\ref{fig:SmartEjemp}, para analizar su robustez y su posible papel en el envejecimiento activo. Este estudio evaluó el rendimiento de las pulseras Fitbit Charge 2 y Garmin Vivosmart HR+ así como los niveles de energía, parámetros del sueño, niveles de la \ac{mvpa}, etc. No obstante, los dispositivos de cinturón que se pueden apreciar en la Figura~\ref{fig:SmartEjemp}, tanto el \emph{ActiGraph GT9X} como el \emph{NL-2000i}, presentaban un mayor error en las mediciones en comparación con los dispositivos de pulsera así como la medición del ritmo cardíaco o análisis de sueño.

En conclusión, este estudio confirmó que los \emph{Smart Wearables} son muy eficaces en el seguimiento de pasos, gasto energético y en los parámetros de sueño. De esta forma, fomentando el uso de estos dispositivos y el paradigma que hay detrás será posible aumentar la relación médico-paciente y la autonomía de los pacientes en el cuidado sanitario. No obstante, en el campo de la medicina deberemos ser prudentes a la hora de establecer la medición y monitorización de estos parámetros, ya sea en el ámbito del cuidado de pacientes como en el ámbito de investigación.

\section{Smart Mirrors}

Ahora ya conocemos los diversos dispositivos que son capaces de monitorizar el ritmo de vida de los usuarios, ya sea realizando actividades cotidianas como ejercicios físicos consiguiendo una vida autónoma y un aumento del envejecimiento activo. Para poder establecer una conexión con cada uno de estos dispositivos, se vio la necesidad de que dicha conexión tendría que estar acoplada a un dispositivo que a su vez permitiera una interacción con el usuario para la realización de tareas de manera más rápida y sencilla.

De este modo surgió el concepto de los \emph{Smart Mirrors}. Un \emph{Smart Mirror} consiste en un dispositivo inteligente que tiene el mismo funcionamiento de un espejo pero con la peculiaridad de poder comunicarse con los usuarios para atender sus necesidades. Los \emph{Smart Mirrors} se han convertido en un sistema de espejos capaz de fomentar diversos estilos de vida saludable y bienestar en cualquier entorno. Hoy en día, los \emph{Smart Mirrors} están en auge, por su usabilidad y el fomento de la autonomía del usuario en el paradigma del \emph{Health and Active Ageing}. En esta sección trataremos de conocer y comprender las diferentes características que debe presentar un sistema basado en \emph{Smart Mirror} con el objetivo de diseñar un sistema integral para la promoción del envejecimiento activo a través de la actividad física.


\subsection{Entorno general}

En el entorno general \cite{iot}, un \emph{Smart Mirror} tiene funcionalidades idénticas a las de un asistente personal permitiendo así mostrar información de tipo general como la fecha, el tiempo, las noticias, etc. En cuanto a la interacción con el usuario, por lo general se realiza a través de un teclado gráfico que se encuentra en el interior del espejo proporcionando una interfaz interactiva con usuarios multimodales. 

Otras de las características que proporcionan estos espejos son el reconocimiento de expresiones faciales y la identificación de sentimientos de los usuarios con el objetivo de proporcionar diferentes modalidades de uso y de configuración. Otro factor importante en el entorno general es el reconocimiento de identidad el cual es importante de cara al registro del usuario. A partir de estas funcionalidades, se han logrado diferentes aplicaciones dependiendo de la expresión facial y emocional que presenta el usuario, donde el \emph{Smart Mirror} es capaz de presentar contenidos multimedia en base a la expresión captada por el usuario \cite{emotions}. Un ejemplo de esta aplicación consiste en el análisis facial de un usuario, el cual determina el estado anímico.

Como hemos mencionado anteriormente, los \emph{Smart Mirrors} tienen la capacidad de establecerse en el hogar con funcionalidades que satisfacen diferentes tareas domésticas y actividades diurnas. A su vez, estos dispositivos son capaces de gestionar los aparatos electrónicos que estén conectados en la misma red que éste. 


\subsection{Entorno sanitario}

En un entorno sanitario \cite{general_field}, el objetivo de estos dispositivos es proporcionar diferentes funcionalidades que permitan al usuario tener cierto nivel de autonomía y una mejora en su estilo de vida a través de diferentes consejos y actividades físicas relacionadas con la mejora de la salud. Un ejemplo de este dispositivo en el entorno sanitario es el \emph{Wize Mirror} \cite{wize}, el cual posee varias funcionalidades como identificar y monitorizar el estado de ánimo y las expresiones faciales del usuario para evaluar su salud y el ritmo cardíaco a través de dispositivos adicionales. En los siguientes apartados definiremos este dispositivo y sus funcionalidades en detalle, así como otros dispositivos recientes en el mercado.

Cada vez se añaden más funcionalidades a estos dispositivos con el objetivo de poder ser utilizados en los distintos campos de la medicina permitiendo la realización de diferentes tareas en las zonas afectadas por el usuario y mejorarlas en base a la atención de especialistas sanitarios. Al mismo tiempo, los expertos se dieron cuenta que estos sistemas podrían ser muy eficaces en el ámbito del envejecimiento activo, estableciendo diversas características para la mejora de la calidad de vida del usuario y de su estado físico mediante la monitorización y gestión de datos de su salud.

\subsection{Otros entornos}

Además de los entornos que hemos definido anteriormente, existen otros entornos en los que se pueden aplicar los \emph{Smart Mirrors} animando, por ejemplo, al usuario a la realización de ejercicio físico en entornos deportivos, como \emph{Fit Mirror} \cite{sport}. Este dispositivo puede ser utilizado tanto en el ámbito sanitario como en el entorno deportivo aumentando y mejorando la motivación y el estado de ánimo haciendo que los usuarios se despierten de forma positiva para poner en marcha la rutina de ejercicios con mucha fuerza de voluntad. Además, este dispositivo se complementa con el sistema de \emph{Android Fit}, tratándose de un sistema de gestión de datos del ejercicio físico para mejorar la salud.

Otro entorno curioso para poner en práctica dicho dispositivo es el entorno de la moda. Estos dispositivos permiten analizar, gestionar e incluso sugerir la vestimenta más adecuada mediante la realización de gestos corporales. Estos \emph{Smart Mirrors} tienen incorporados una \emph{Kinect} \cite{fashion_field}, permitiendo al usuario proyectar de forma virtual diferentes conjuntos a través de un probador virtual. Estos dispositivos se pueden conectar a máquinas textiles captando la impresión de los diseños elaborados por el usuario. En cuanto al maquillaje \cite{makeup}, existen \emph{Smart Mirrors} que incorporan un sistema de maquillaje personal, ajustando los parámetros de la imagen de la cara del usuario.

\subsection{Características de Smart Mirrors}
Una vez definido lo que es un \emph{Smart Mirror} y algunos de los entornos en los que se pueden utilizar, es importante tener en cuenta las características generales que deben presentar. Estas características, según \cite{smartdevice}, son:

\begin{itemize}
    \item \textit{Multiusuario}. La autenticación debe estar presente dependiendo del rol que desempeñan los diferentes tipos de usuarios. A la hora de realizar la autenticación se puede emplear diversos métodos:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Reconocimiento facial}. A través de algoritmos de reconocimiento facial permitiendo que el acceso de cada uno de los perfiles sea de forma única.
        \item \textit{Otros}. La autenticación también se puede realizar a través de dispositivos complementarios ya sea una tarjeta con un lector de \acs{rfid} como un dispositivo \emph{Smart Wearable}.
    \end{itemize}
    \item \textit{Servicios integrales}. En cuanto a los sistemas integrales los más destacados son:
        \begin{itemize}
        
        \item \textit{Control de salud}. Para el control de salud, se pueden utilizar dispositivos capaces de monitorizar cualquier tipo de parámetros asociados a nuestra salud y obtener una serie de estadísticas a partir de estos resultados.
        
        \item \textit{Reconocimiento de emociones}. El reconocimiento de emociones nos permite detectar el estado de ánimo a través de diferentes tipos de algoritmos creando un perfil emocional, por ejemplo el algoritmo de Viola-Jones \cite{viola}. Éste se trata de un algoritmo de detección de objetivos con un coste computacional muy bajo basado en un clasificador de Adaboost. Como se puede apreciar en la Figura~\ref{fig:ViolaJones}, para la detección de una cara, la imagen tiene que estar en escala gris dividiendo la imagen en subregiones de diferentes tamaños. Una vez dividida la imagen, se utiliza un clasificador de cascada para determinar si cada subregión es una cara o no.  
        
        \item \textit{Información de los usuarios}. Todo sistema de \emph{Smart Mirror} deberá contener un sistema de gestión de usuarios con el rol que desempeña cada uno. Al mismo tiempo, el sistema debe integrar un servicio de interfaz capaz de almacenar los datos personalizados del usuario así como los dispositivos inteligentes que componen el sistema.
        
         \item \textit{Multimedia}. En cuanto al contenido multimedia, existen numerosos dispositivos integrados con el objetivo de entretener al usuario con servicios capaces de reproducir contenidos de multimedia.
        
        \end{itemize}
    
    \item \textit{Interacción}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Por voz}. Con la voz, se puede obtener una visión mucho más controlada proporcionando una serie de capacidades interactivas. 

        \item \textit{Por gestos visuales y tacto}. A través de los gestos y del tacto podemos obtener una interacción mucho más eficaz y también más eficiente.  
    \end{itemize}

\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/Ejemplo de Viola Davis.JPG}
	\caption[Algortimo de \emph{Viola Jones}]{Algortimo de \emph{Viola Jones} \cite{viola}}
	\label{fig:ViolaJones}
\end{figure}


\subsection{Evolución de los Smart Mirrors}

Al principio del año 2000, se empezó a difundir el concepto de \emph{Smart Mirror} como un dispositivo basado en un espejo capaz de entretener al usuario a través de la visualización de contenidos multimedia. Como se puede observar en la Tabla~\ref{tab:interact}, estos dispositivos fueron denominados como \emph{Smart Mirrors interactivos} \cite{interactive} ya que solo proyectaban contenidos de multimedia, la cantidad de datos que gestionaban era muy baja y estaban muy recargados estéticamente. No obstante, al no tener mucha popularidad debido al coste excesivo, los \emph{Smart Mirrors} se fueron adaptando al concepto de mobiliario inteligente con el objetivo de poder controlar cada uno de los electrodomésticos inteligentes en el ambiente doméstico. Esto supuso un gran avance, permitiendo a los diseñadores implementar diversas funcionalidades con el objetivo de diseñar un dispositivo \emph{Smart Mirror} que fuese lo más completo y menos recargado (estéticamente) posible. A partir de aquí, la compañía \emph{New Kinpo Group} lanzó el primer \emph{Smart Mirror} con cámara capaz de monitorizar tanto la silueta de la cara como la del cuerpo. Este espejo, denominado \emph{Hi Mirror} empleaba el reconocimiento facial para monitorizar la firmeza del cuerpo, la claridad, la luminosidad y la salud del usuario \cite{himirror}. Gracias a los avances de estos dispositivos, la mayoría de los \emph{Smart Mirrors} incorporan una cámara que permite el reconocimiento facial del usuario complementado con diferentes contenidos multimedia tales como la hora, fecha y previsión meteorológica. Finalmente, a través de varios diseños, los \emph{Smart Mirrors} evolucionaron en el entorno de la salud, permitiendo que el usuario pudiera visualizar los datos a través de la monitorización biométrica y el compromiso con la realización de diversos tipos de ejercicios físicos para mejorar tanto su estado físico como su estado mental. Hasta aquí, los \emph{Smart Mirrors} se fueron incorporando al entorno de Health and Active Ageing o envejecimiento activo.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Características}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Microsoft's \\ Magic Mirror\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Elkko \\ Smart Mirror\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Apple \\ Mirror\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nuovo\\ Smart Mirror\end{tabular}} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Plataforma}} & \multicolumn{1}{c|}{Windows} & \multicolumn{1}{c|}{Personalizado} & \multicolumn{1}{c|}{iOS10} & \multicolumn{1}{c|}{Personalizado} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento\\ de Voz\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{No} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Pantalla Táctil}} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{No} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento \\ de Gestos\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{No} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Fitness}} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{No} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Contenido Multimedia}} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} \\ \midrule
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Noticias y Previsón de\\ tiempo\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{Sí} \\ \midrule
\textbf{Redes Sociales} & Sí & Sí & Sí & Sí \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tabla de Comparación de Smart Mirrors interactivos}
\label{tab:interact}
\end{table}

No fue a partir de 2016 cuando los modelos \emph{Fit Mirror} y \emph{Wize Mirror} se adentraron en el campo de la medicina. \emph{Fit Mirror} se centraba en la prevención de enfermedades a través de un sistema multisensorial. Además, este espejo contiene una pantalla interactiva capaz de proponer retos físicos a diario con el objetivo de aumentar la motivación de los usuarios. Por otro lado, \emph{Wize Mirror} se centra en la monitorización del usuario a través del ejercicio físico prestando atención a aspectos como la orientación, o promoviendo la realización de ejercicios de movilidad e incluso juegos interactivos. \emph{Wize Mirror} incluye numerosas funcionalidades adicionales, como se indica en \cite{wize}, para el desarrollo de ejercicio físico: numerosos servicios para la comunicación con el entrenador asociado, la compartición de los datos obtenidos en el ejercicio, o la valoración diaria del estado en el que se encuentra el usuario. Otra funcionalidad que incluye \emph{Wize Mirror} es la detección del nivel de ansiedad a través de la monitorización de los niveles cardiometabólicos. El espejo era capaz de reconocer las expresiones faciales analizando el estado de ánimo de la persona.

En conclusión, a raíz de la aparición de estos dispositivos, los usuarios han podido mejorar sus hábitos de salud para fomentar envejecimiento activo, ya que muchos de estos dispositivos pueden estar ubicados en los distintos entornos domiciliarios. Con esto pretendemos que los usuarios puedan conseguir una autonomía cumpliendo con las pautas del supervisor asociado controlando cada uno de sus hábitos.


\section{Plataformas para el envejecimiento activo}

En este apartado definiremos las características más importantes a la hora de diseñar un sistema de gestión de información basado en un entorno orientado al envejecimiento activo y saludable. El diseño debe ser enfocado en la metodología de \ac{ucd}, capaz de analizar las características de los usuarios y la colección de los datos a través de la interacción entre hombre-máquina. No obstante, debemos tener en cuenta ciertas barreras \cite{ictplatform}:

\begin{itemize}
    \item Baja usabilidad del sistema y baja utilización por parte de los usuarios. Esto es debido a que el sistema no está orientado hacia usuarios cualificados. Este problema indica que los diseñadores del sistema no satisfacen las necesidades del usuario final debido a la baja compresibilidad. Esto da lugar al desarrollo de un sistema inadecuado e inseguro.
    
    \item Falta de interoperabilidad con los dispositivos adicionales y la limitación de servicios por parte de los usuarios. Esto es debido a que existen pocos estándares para la gestión e intercambio de información con los dispositivos adicionales que convergen en el sistema. De ese modo, al no tener una red de comunicación que sea eficiente, el sistema carecería de robustez y de seguridad.
    
\end{itemize}

A la hora de realizar un buen diseño de una plataforma y gestionar de forma correcta los datos de cada usuario, se deben definir una serie de entidades que sean necesarias para apoyar el envejecimiento activo de las personas mayores. Estas entidades son \cite{ictplatform}: 

\begin{itemize}
    \item \textit{Usuario}. Es la entidad que representa el elemento indispensable del sistema, el cual es el encargado de participar en el proceso de realización.
    \item \textit{Smart Objects}. Son los dispositivos encargados de proporcionar los datos de las diferentes actividades determinadas por algún usuario administrativo.
    \item \textit{Infraestructura del sistema}. Esta entidad se encarga de la gestión y del almacenamiento de datos de cada uno de los dispositivos inteligentes del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Smart Objects}
La idea de \emph{Smart Object} emergió al mismo tiempo que los \emph{Smart Devices} salieron a la luz. Este concepto se define como un objeto presente en el día a día, el cual está equipado de una serie de sensores y memoria estableciendo una comunicación para el intercambio de datos. Como hemos definido anteriormente, los \emph{Smart Objects} deben estar conectados a través de una red capaz de intercambiar información con cada uno de los dispositivos integrados del sistema.
 
Hoy en día, los \emph{Smart Objects} permiten aumentar la interacción con los usuarios con el fin de fomentar la participación en actividades relacionadas con el envejecimiento activo a través de la captación del entorno mediante la adaptación, la accesibilidad y la comunicación fomentando la independencia de las personas mayores. A raíz de todas estas funcionalidades, los \emph{Smart Objects} formaron parte de las \ac{at} permitiendo al usuario la realización de diversas tareas, que anteriormente era incapaz de realizar, aumentando así la seguridad y la comodidad.

Al mismo tiempo, la situación económica de los \emph{Smart Objects} está en auge y cada vez va a más. En la última década, gracias a los numerosos proyectos de la Unión Europea se ha puesto en práctica esta tecnología para el apoyo del envejecimiento activo, proyectos como \emph{AGNES} (Successful Ageing in a Networked Society), \emph{H\&H} (Health@Home), \emph{SHAPES} (Smart \& Healthy Ageing through People Engaging in Supportive System),  \emph{HAPPY AGEING} (enfocado en el hogar para el envejecimiento activo), \emph{HERA} (Human and Environmental Risk Assessment) y \emph{PAMAP} (Physical Activity Monitoring for Ageing People). Todos estos proyectos se basan en una infraestructura compuesta por varios \emph{Smart Objects} para animar a las personas de edad mayor a conseguir una vida independiente a través de la realización de una serie de actividades cuya práctica es posible en un entorno doméstico. No obstante, la integración de los \emph{Smart Objects} en un entorno doméstico resultó ser muy difícil debido a la escasa eficacia del uso de estas tecnologías en los usuarios, así como la escasa fiabilidad de la comunicación entre los diferentes dispositivos. Conforme pasaron los años, estos proyectos llegaron a aumentar su usabilidad gracias a las mejoras propuestas en varios dispositivos, así como la gestión de datos de cada uno de ellos.

\subsection{Entorno de Vida Asistido}

Hoy en día, el \ac{all} es uno de los paradigmas más importantes en el ámbito de las \ac{tic} debido al aumento del envejecimiento de la población mundial. Su principal objetivo es aumentar la autonomía, la supervisión de actividades y de los cuidados de bienestar contribuyendo en la mejora de una vida independiente de forma omnipresente \cite{ictplatform}. Al mismo tiempo, las tecnologías \emph{\acs{all}} desempeñan un papel fundamental en el progreso del sistema de atención sanitaria en las personas de edad mayor. 

La proliferación de estas tecnologías permite un estilo de vida autónomo, mejorando la calidad de vida de los usuarios, así como la reducción de costes en el sistema de asistencia sanitaria. Esta tecnología consta de un sistema de monitorización remoto que recibe numerosas señales, como las constantes vitales de un usuario, patrones de actividad eléctrica del cerebro, incluso hasta sistemas de emergencia \cite{mobile}. Uno de los ejemplos es la tecnología \textit{“keep in touch”}, basada en \emph{Smart Objects} y cuyo fin es el procesamiento y monitorización de datos de diversas instituciones sanitarias, así como la gestión de la comunicación entre las personas edad mayor, su entorno y los usuarios que actúan como cuidadores.

Gracias al avance de la tecnología \emph{\acs{all}} \cite{korea}, se han realizado diversos estudios con el objetivo de diseñar plataformas que estén ubicadas en el entorno del hogar para fomentar el envejecimiento activo desde una perspectiva física, psicológica y social. En primer lugar, para establecer un servicio sanitario doméstico e inteligente es importante una implementación y gestión de la usabilidad de cada uno de los dispositivos que conforman la plataforma. Al mismo tiempo, debe quedar constancia que esta plataforma debe asegurar la seguridad y privacidad a la hora de gestionar la información personal de los diferentes usuarios.

En cuanto al diseño y ubicación de la plataforma, se han realizado numerosos ensayos teniendo en cuenta los distintos lugares en los que suelen encontrarse los usuarios finales. Normalmente, estos espacios son tanto en el salón como en el dormitorio, ya que son los lugares comunes donde realizan sus actividades cotidianas como ver la televisión, leer, ejercicios físicos, dormir, etc. Asimismo, para obtener una monitorización adicional del usuario, los dormitorios deben contener dispositivos capaces de analizar patrones de sueño y signos de caídas. En el caso de que un usuario presente un signo de caída, el sistema proporcionará asistencia sanitaria en todo momento. Además, en la mayoría de estos dispositivos llevan incorporados sistemas de llamadas de emergencia externa en el caso de que un usuario se encuentre en peligro.

El objetivo de estas tecnologías es poder asegurar y mejorar la calidad de vida de las personas de la tercera edad, ofreciendo la máxima autonomía y seguridad a través de la supervisión de forma omnipresente, ofreciendo cualquier ayuda y asistencia de forma inmediata.


\subsection{Gamificación}

Además de fomentar el envejecimiento activo a través de la monitorización utilizando las tecnologías \emph{\acs{all}}, los sistemas basados en la gamificación promueven retos con la ayuda de estas tecnologías para hacer frente a la baja comunicación y adherencia entre el sistema y el usuario \cite{mobile}. 

El uso de las tecnologías mencionadas anteriormente permite promover diversas técnicas basadas en el juego cuyo objetivo es aumentar y consolidar la participación del usuario en este tipo de sistemas. Por consiguiente, este concepto permite al usuario disfrutar a través de la práctica y realización de cada uno de los ejercicios, incrementando la motivación y el compromiso. A la hora de diseñar cada uno de estos ejercicios, es importante tener en cuenta diversos factores como la usabilidad del sistema, así como la \emph{ingeniería del factor humano}. La ingeniería de factores humanos consiste en una disciplina que se centra en las dificultades que presentan los usuarios en los sistemas interactivos en los que intervienen usuarios, herramientas, dispositivos de monitorización, entornos de trabajo, etc. Al mismo tiempo, esta disciplina garantiza la seguridad, la eficacia y la facilidad del uso de cada uno de estos entornos de trabajo. 

Varios estudios sobre cómo incorporar la gamificación para plataformas del envejecimiento activo afirman que este concepto permite la inclusión de \emph{Smart Objects} y \emph{Smart Wearables} \cite{studies_gamification}. En cuanto a las ventajas de este paradigma, hay que destacar que permiten mejorar el compromiso del usuario con el sistema ofreciendo una cómoda experiencia. No obstante, cabe mencionar el papel fundamental de un usuario cuidador o supervisor con el fin de evitar la mala práctica de los ejercicios físicos debido a las distracciones y a la mala usabilidad del sistema produciendo movimientos incorrectos por parte del usuario. En conclusión, tanto la realización de las actividades como la experiencia del usuario son papeles fundamentales para que la gamificación se lleve a cabo correctamente en cualquier dispositivo que facilite el empleo de dicho concepto. 

\subsection{IoT en el envejecimiento activo}
A partir de las mejoras en el paradigma del \ac{iot} y de las \acs{tic} en los últimos años, la tecnología \emph{\acs{all}} se fue integrando poco a poco en las distintas residencias de mayores proporcionando un seguimiento y gestión de salud a través de diversas plataformas bidireccionales \cite{korea}. Al mismo tiempo, estas plataformas envían de forma automática la información del paciente, controlando su estado de salud. Con el objetivo de adaptar el entorno de residencia de mayores a un entorno del hogar para conseguir una mayor comodidad del paciente, se han establecido sistemas empotrados los cuales se pueden instalar en el interior de los techos, rincones, paredes y suelos del hogar incluyendo así dispositivos electrónicos para complementar la infraestructura electrónica. Para llevar a cabo todo este procedimiento, es importante que la instalación esté regulada y estandarizada dentro del marco arquitectónico, acoplando cada uno de los dispositivos en los diferentes lugares del entorno del hogar. Otra funcionalidad que poseen estos dispositivos es el almacenamiento y gestión de los datos obtenidos por la plataforma, incluyendo diversos mecanismos para el procesamiento de dichos datos a través de \emph{Big Data} donde los servicios sanitarios puedan habilitar la información entre las instituciones médicas existentes.

Hoy en día, la tecnología \acs{iot} permite fomentar plataformas \emph{\acs{all}} ajustadas al envejecimiento activo permitiendo así una monitorización remota para conseguir una mayor autonomía y una atención sanitaria. Normalmente, esta tecnología está formada con varios dispositivos, los cuales juegan un papel muy importante en la integración y formación de la plataforma como los Smart Objects, Smart Wearables, Smart Mirrors, sensores, etc. Así pues, los dispositivos que más se utilizan para complementar estas plataformas son los Smart Wearables, cámaras y micrófonos, los cuales son útiles para hacer el seguimiento a la hora de realizar diversas actividades en el hogar. Como hemos mencionado en apartados anteriores, los \emph{Smart Wearables} dominan estas tecnologías debido a su creciente usabilidad y facilidad de uso. Así pues, el objetivo es conseguir la mejor combinación de dispositivos para el seguimiento de salud del usuario final. En cualquier caso, es imprescindible realizar un buen diseño de un sistema potencialmente útil para conseguir una monitorización del usuario creando un entorno donde pueda mejorar su salud gracias a las funcionalidades que presentan cada uno de los dispositivos que conforman una plataforma \acs{iot}. 

\subsection{Sistemas de Emergencia}
Una vez conocidas todas las tecnologías necesarias para desarrollar una plataforma enfocada en el envejecimiento activo, es necesario conocer los \textit{sistemas de emergencia} capaces de ofrecer al usuario una mayor seguridad a la hora de conseguir una vida autónoma.

En cuanto a los métodos de monitorización más populares son los mencionados por Hawley Brownsell. Este autor presentó un artículo  \cite{monitoring} analizando cómo las personas mayores preferían quedarse en sus casas y convivir con una plataforma \emph{\acs{all}} que permita su monitorización, acoplando dichos dispositivos para la realización de cada una de las actividades diarias y detectar cualquier condición que fuera anormal en su salud. Además del estudio realizado, este autor describió y listó las funcionalidades más importantes que deben presentar este tipo de sistemas:

\begin{itemize}
    \item \textit{Alarma de emergencia}. Esta alarma se activa gracias a los \emph{Smart Objects} que el usuario debe tener en su propiedad. Normalmente, estos dispositivos deben tener asociado un botón capaz de mandar una señal para la activación de la alarma cuando el usuario se encuentre en estado de emergencia. El principal inconveniente de esta funcionalidad es el descuido por parte del usuario en no llevar puesto dicho dispositivo.
    
    \item \textit{Detección de caídas}. Para prevenir las caídas de un usuario, existen numerosos dispositivos capaces de detectar este tipo de sucesos. Uno de ellos es la monitorización mediante la captación del movimiento en tiempo real. En segundo lugar, se encuentra la monitorización basada en frecuencias de sonido o mediante la vibración debido al impacto de una caída. En tercer lugar, se utilizan los sensores portátiles capaces de detectar las caídas mediante sensores que están fijados al usuario. Como se puede ver en la Figura~\ref{fig:caidas}, el diagrama de flujo representa un sistema de detección de caídas a través de la vibración del dispositivo unificado a un sistema de localización. Muchos de estos sistemas están fusionados con un sistema de emergencia, que en el caso de que un usuario sea incapaz de poder accionar el botón de emergencia, mandaría al \ac{gps} del dispositivo que el usuario lleva puesto. 
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figs/Digrama de caidas.png}
	\caption[Diagrama de Flujo de un Sistema de Caídas]{Diagrama de Flujo de un Sistema de Caídas \cite{caidas}}
	\label{fig:caidas}
\end{figure}

\section{Proyecto HicMO}
Una vez vistas con detenimiento las tecnologías más importantes que puede englobar un sistema para fomentar el envejecimiento activo, en esta sección se describirán los factores principales para el desarrollo de nuestra plataforma. 

HicMO es un proyecto que fue impulsado por el \ac{inrca} y financiado por la Región de las Marcas en el año 2015 \cite{hicmo}. Su principal objetivo es desarrollar una plataforma que incorpore una arquitectura basada en sistemas \emph{\acs{tic}} con la finalidad de gestionar cada uno de los dispositivos inteligentes (\emph{Smart Objects}) que componen la plataforma y fomentar el envejecimiento activo basado en un entorno de vida asistido (\emph{\acs{all}}). Como ya sabemos, estos dispositivos inteligentes o \emph{Smart Objects} serán los encargados de monitorizar las actividades diarias y detectar cualquier comportamiento anormal que influya en el usuario ya sea una situación de peligro como una caída o problemas de salud del usuario. 

Como hemos definido anteriormente, HicMO se basa en una \ac{aip} que permite la integración tanto del hardware como del software, así como la comunicación entre cada uno de los dispositivos o \emph{Smart Objects}. Cada \emph{Smart Object} es independiente del resto, es decir, proporciona una característica específica. En cuanto a la distribución de la plataforma tenemos dos niveles:

\begin{itemize}
    \item \textit{Capa de nivel bajo}. Permite el intercambio de datos de entrada y salida con cada uno de los \emph{Smart Objects} que están conectados a la plataforma.
    
    \item \textit{Capa de nivel alto}. Interpreta y realiza el análisis de todos datos proporcionados por los \emph{Smart Objects}.
\end{itemize}

Si observamos con detenimiento la Figura~\ref{fig:HicMO} la comunicación del sistema es el núcleo de la plataforma, siendo un sistema escalable ya que permite la integración de distintos \emph{Smart Objects}. Además, este núcleo proporciona un servicio web con la finalidad de poder intercambiar los datos con entidades que están conectadas al sistema.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/HicMo.png}
	\caption[Proyecto \emph{HicMO} ]{Proyecto \emph{HicMO} \cite{hicmo}}
	\label{fig:HicMO}
\end{figure}

La metodología que constituye dicha plataforma se trata de la \emph{\acs{ucd}} combinado con la técnica Delphi y la de \ac{qfd}. Este método consiste en el análisis de las necesidades de los usuarios finales, así como la identificación de requisitos funcionales del sistema con el fin de emplear las tecnologías necesarias para fomentar la interoperabilidad y la usabilidad. En cuanto a la metodología \emph{\acs{ucd}}, permite mejorar la usabilidad por parte de los usuarios a través de las tecnologías adaptativas. Gracias a estas dos metodologías se implementaron una serie de servicios:

\begin{itemize}
    \item \textit{Control de accesibilidad}: El sistema es capaz de habilitar y deshabilitar numerosas acciones a los usuarios que están autorizados.
    
    \item \textit{Toma de medicamentos}: El sistema controla el consumo de medicamentos de los usuarios de edad mayor recordando la fecha y la hora que deben ingerirlos.
    
    \item \textit{Seguimiento de las constantes vitales}: El sistema monitoriza el estado de salud del usuario permitiendo hacer un seguimiento del ritmo cardíaco, peso, glucemia, etc.
    
    \item \textit{Gestión de entorno del hogar}: El sistema gestiona el ambiente del hogar dependiendo de los parámetros establecidos por los usuarios para satisfacer su comodidad en el hogar (iluminación, temperatura, sistema de alarma, etc.) así como dar soporte a las diferentes actividades que realiza el usuario (ejercicios físicos, ver la televisión, etc.).
   
\end{itemize}

En conclusión, este proyecto se centró en el apoyo de las necesidades del usuario con la finalidad de obtener una plataforma que fomentase la interoperabilidad, flexibilidad y escalabilidad. A parte de satisfacer las necesidades del usuario, HicMO mejoró el concepto de interoperabilidad al combinar tecnologías \emph{\acs{all}} instalables en cualquier entorno domiciliario. 
  


\section{Sistema de Gestión de Información y de Datos}

Una vez que ya tengamos el diseño de nuestra plataforma para la monitorización del usuario, es importante mencionar el diseño de una plataforma software con el objetivo de poder gestionar cada uno de los datos registrados de los dispositivos. Esta plataforma software, además de gestionar los datos de los usuarios, debe de poder compartirlos con diversas instituciones para conocer el estado de salud de varios usuarios. Existen diversos tipos de plataformas software que permiten visualizar los datos de cada uno de los usuarios registrados mediante una plataforma web que estará desplegada en un servidor, como una plataforma alojada en contenedores virtuales (como \textit{Docker}).

Al mismo tiempo, es importante establecer un método de conexión eficiente con los distintos dispositivos hardware que conforman la plataforma. Esta conexión se establece a través de un \emph{middleware}. En este contexto, un middleware es un intermediario cuyo objetivo es intercambiar información entre la aplicación software y el sistema estableciendo una conexión con los diferentes dispositivos hardware conectados (\emph{Smart Objects}). Para que el middleware pueda obtener cada uno de los datos y analizarlos posteriormente, existen diversos módulos capaces de comprobar periódicamente si existen datos disponibles provenientes de la plataforma hardware. Estos módulos se les conocen como conectores. Normalmente, la comunicación entre los diferentes dispositivos suele ser implementada por plataformas de terceros, permitiendo garantizar el procesamiento de los sensores, así como la reducción del código fuente necesario para la conexión con cada uno de los \emph{Smart Objects}.

En cuanto a la plataforma software, la mayoría están implementadas en un servidor web debido a que la gestión de datos es mucho más eficiente y cómoda por parte del usuario. Al mismo tiempo, la conexión entre la plataforma software con el middleware es sencilla y robusta ya que el intercambio de datos se realiza a través de \emph{APIs}. Por consiguiente, la plataforma debe presentar mecanismos de seguridad para la autenticación del usuario, así como la realización de consultas a la base de datos. Todos estos datos pasarán a un intermediario de mensajes (\textit{message broker}) permitiendo subscribirse a diferentes canales de eventos trabajando como modelo de \emph{publicación/suscripción}. Estos eventos son necesarios a la hora de actualizar los datos en los diferentes componentes de la interfaz web. 

Finalmente, existen diversos modos de gestionar los datos de los distintos usuarios ya sea a partir de servicios web o de aplicaciones que estén ubicadas de forma local o sincronizadas en algún servidor particular o de terceros. No obstante, es mucho más sencillo emplear un servicio web debido a que existen numerosas herramientas capaces de facilitar el trabajo a los distintos usuarios. A la hora de almacenar la información obtenida de los \emph{Smart Objects}, es importante el papel de una base de datos que sea capaz de registrar y clasificar los parámetros de las actividades realizadas por el usuario. Para poder almacenar dichos datos, se necesitará un middleware específico capaz de registrar cada uno de los canales de eventos creados por los diferentes dispositivos conectados a la plataforma. Para ello, es necesario el diseño de un modelo relacional identificando las diferentes entidades de la plataforma con el objetivo de ordenar y normalizar la información a almacenar.

\section{Sistemas de asistentes del hogar}

A partir de estas secciones, hemos estudiado diferentes tipos de plataformas capaces de gestionar la información de los usuarios empleando dispositivos como los \emph{Smart Objects}, los \emph{Smart Mirrors}, etc. Cada uno de estos dispositivos deberán ir de la mano de un servicio de gestión de datos capaz de almacenar y registrar toda la información permitiendo crear una plataforma para la atención sanitaria y social de un usuario. 

Como hemos visto en apartados anteriores, uno de los dispositivos que facilita la retroalimentación de cara al desarrollo de ejercicios físicos son los denominados \emph{Smart Mirrors}. Además de poder visualizar cualquier contenido multimedia en estos dispositivos, existen diversos sistemas capaces de ofrecer retroalimentación para la realización de actividades físicas. Uno de los sistemas más destacados que se ha desarrollado hasta el momento se basa en cámaras de profundidad \cite{kinnect_rgbd}. Este sistema facilita la tarea de guiar a los usuarios de edad adulta en la realización de cualquier actividad física. Además, con la ayuda de este sistema, los usuarios permiten establecer varias modalidades de interacción a través de la herramienta \emph{KineActiv}. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/RGBD.JPG}
	\caption[Sistema RGBD]{Sistema RGBD \cite{kinnect_rgbd}}
	\label{fig:RGBD}
\end{figure}

KineActiv se diseñó con la idea de reemplazar los fisioterapeutas en las diferentes sesiones de rehabilitación o incluso en la práctica de cualquier ejercicio físico de las extremidades superiores de los usuarios. Como podemos observar en la Figura~\ref{fig:RGBD} los flujos de trabajo más importantes del sistema KinectActiv son la interacción y la gamificación con el usuario, a través de la \ac{ra}. De este modo, la interfaz del usuario estará conectada a un servidor central y a una base de datos. Al mismo tiempo, para conseguir una atención de forma omnipresente, el fisioterapeuta deberá emplear un sistema de gestión de datos donde se registrarán cada uno de los tratamientos y la supervisión de la evolución de cada uno de los usuarios.   


\subsection{Kinnect como sensor de profundidad}

A la hora de implementar el diseño de este servicio, es importante conocer cada uno de los dispositivos que conformarán y que facilitarán el sistema de rehabilitación y de gamificación del usuario. La  \emph{Kinect V2} es un dispositivo que permite la detección de movimientos gracias a los sensores de profundidad y a la cámara \emph{RGB}. 

Una de las ventajas que proporciona este dispositivo es el \ac{sdk} asociado ya que permite establecer cualquier modelo de esqueleto humano, rastreando el movimiento e interpretando cada uno de los gestos en tiempo real. Al mismo tiempo, este entorno de desarrollo permite proporcionar una serie de imágenes en color tanto en 2 dimensiones como en 3 dimensiones a través de imágenes de profundidad. 

Este dispositivo contiene un entorno de desarrollo de código abierto, en el que varios desarrolladores implementaron aplicaciones de cara a la terapia física y a la rehabilitación. Estas aplicaciones permiten garantizar una supervisión de forma autónoma realizando los ejercicios impuestos por los médicos o fisioterapeutas a través de la monitorización y control de las articulaciones como se pueden observar en la Figura~\ref{fig:kinnect_exercises}. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/Kinnect_Exercises.JPG}
	\caption[Ejemplo de seguimiento del movimiento del cuerpo a través del modelo de esqueleto incorporado]{Ejemplo de seguimiento del movimiento del cuerpo a través del modelo de esqueleto incorporado \cite{kinnect_rgbd}}
	\label{fig:kinnect_exercises}
\end{figure}

\subsection{Interfaz de usuario basada en RA}

Normalmente, la interfaz de un usuario debe contener una serie de elementos visuales que permitan guiar a los usuarios en la realización de cualquier tipo de ejercicio y crear en ellos una sensación de integración en el entorno del envejecimiento activo. Como se puede observar en la Figura~\ref{fig:interface_user}, existen diseños con animaciones en 3D que permiten mostrar de forma correcta la realización de cualquier tipo de ejercicio. Al mismo tiempo, estas animaciones se consideraron recursos atractivos y dinámicos a la hora de trabajar con usuarios de edad adulta. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/interface_user.jpg}
	\caption[Un avatar 3D que ilustra cómo realizar el ejercicio de sentadilla]{Un avatar 3D que ilustra cómo realizar el ejercicio de sentadilla \cite{kinnect_rgbd}}
	\label{fig:interface_user}
\end{figure}

Gracias a la inserción de los componentes de Realidad Aumentada, se pueden considerar diversas escenas y entornos gracias a los datos biométricos de un usuario. Asimismo, la calibración debería llevarse a cabo de forma automática ajustando la posición del cuerpo para obtener las coordenadas de cada una de las articulaciones. Una vez que la calibración haya finalizado de forma satisfactoria, el dispositivo de \emph{Kinect V2} empieza a referenciar cada una de las coordenadas almacenando la información en una base de datos para futuros análisis. 

\subsection{Entornos con gamificación y políticas de recompensa}

En este sistema, cada ejercicio está asociado a un juego con diversos objetivos como guiar al usuario y conseguir una motivación por su parte tras la finalización del ejercicio. Cada uno de estos juegos serán escogidos a la hora de realizar un ejercicio, en el que el usuario deberá seguir los movimientos indicados. Conforme el usuario vaya finalizando los ejercicios, desbloqueará una serie de retos donde los movimientos de sus articulaciones serán diferentes, evitando la monotonía y haciendo posible que la diversidad de movimientos sea mayor. Al mismo tiempo, los juegos también contendrán elementos lúdicos y recompensas donde el usuario deberá puntuar mientras realiza la ejecución de cualquier ejercicio. Al final de cada ejercicio se mostrarán las puntuaciones en forma de rankings donde aparecerán el resto de los usuarios.

Existen numerosos ejercicios cuya finalidad es proporcionar una mayor motivación al usuario a la hora de realizar ejercicios físicos. Uno de estos ejercicios consiste un barco pirata que ataca una torre en una isla con un cañón. Este es un ejercicio isométrico que implica la ejercitación de un solo músculo mientras las demás partes del cuerpo están en reposo. En este caso, la potencia del cañón será directamente proporcional al tiempo que el usuario mantenga la tensión en la zona de la escápula. El usuario ganará si la bala proyectada impacta en la torre y la destruye.

\subsection{Interacciones de usuario basadas en los gestos}

Este tipo de sistemas incorporan herramientas capaces de transformar e interpretar los gestos humanos. Para estos sistemas, un gesto es cualquier movimiento de la cara, de las manos u otras partes del cuerpo con el objetivo de transmitir un mensaje corporal. Hoy en día, la mayoría de los dispositivos donde la interacción se realiza de forma gesticular incluye diversas aplicaciones capaces de reconocer cualquier gesto humano transformando dichos gestos en acciones que serán interpretadas en el dispositivo asociado. 

La \emph{Kinect V2} es capaz de reconocer y detectar movimientos humanos con el fin de habilitar la interacción entre los usuarios y el sistema. Como se muestra en la Figura~\ref{fig:gesture_recognition_kinect}, una de las novedades que presenta dicho dispositivo es la posibilidad de cambiar el formato de la pantalla del sistema gracias al reconocimiento de gestos provocados con la mano, o incluso hasta deslizar dicha pantalla de un escritorio a otro. 

Gracias a este tipo de sistemas interactivos es posible que los usuarios realicen ejercicios físicos en entornos domésticos. Además, este sistema es capaz de fomentar el ejercicio físico y el ejercicio lúdico a través del dispositivo \emph{Kinect} a través de la gamificación y de la Realidad Aumentada. Asimismo, estas tecnologías han demostrado que son muy eficaces a la hora de promover el envejecimiento activo y saludable, ya que se adaptan a las habilidades de los usuarios y proporcionan una retroalimentación sobre su progreso de su salud física.  

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/gesture_recognition_kinect.jpg}
	\caption[Reconocimiento de gestos a partir de las manos]{Reconocimiento de gestos a partir de las manos \cite{kinnect_rgbd}}
	\label{fig:gesture_recognition_kinect}
\end{figure}